\section{Variantes narratives} \label{sec:variant}

  Il est naturellement possible de décliner l'activité avec d'\keyinfo{autres fils narratifs} que la livraison de gâteaux.
  L'important est de garder le côté ludique, qui aide le public à voir au-delà du problème mathématique sous-jacent, difficile à appréhender.
  D'autres trames insisteront sur d'autres enjeux de la cryptographie, pouvant ainsi mieux refléter le message et les attentes de l'animateur.
  Une version alternative possible est par exemple celle de \keyinfo{Roméo et Juliette}, tournant autour des problèmes (plus sensibles) de la surveillance et de la liberté d'expression.

  \begin{wrapfigure}{l}{0.43\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.42\textwidth]{files/07a-context-bis.pdf}
  \end{wrapfigure}

  \noindent
  Dans cette variante, Roméo et Juliette s'envoient régulièrement des lettres d'amour. 
  leurs familles se haïssant, ils doivent cependant éviter que leurs proches n'apprennent le contenu de leur correspondance. 
  Mais ceux-ci ont déjà des soupçons : 
  sans aller jusqu'à confronter leurs enfants, les parents \keyinfo{postent eux-mêmes le courrier de ces derniers} et essaient de \keyinfo{jeter un \oe il à son contenu}, discrètement, quand ils en ont la possibilité.
  % 
  Bravant le danger, les amants se retrouvent un soir pour discuter d'un stratagème pour correspondre sans risque. 
  Ils prévoient de s'acheter des \keyinfo{coffrets à cadenas (à clé)}, pour sceller leurs colis avant de les donner à poster à leurs parents --- ces derniers ne pouvant pas regarder à l'intérieur faute d'avoir la clé. Néanmoins, Roméo et Juliette n'auront plus l'occasion de se revoir prochainement, et auront donc chacun un cadenas, une clé... mais \keyinfo{pas celle du cadenas de leur amant}.

  La situation est ainsi similaire à celle de la livraison de gâteaux :
  deux individus veulent délivrer un contenu sensible (les lettres d'amour) en passant par un réseau de communication contrôlé par une entité hostile (les familles), en utilisant un système identique de cadenas.
  En supposant que Juliette veuille envoyer une lettre à Roméo, elle joue donc exactement le rôle d'Isabelle, Roméo celui de Bob, les familles celui du livreur, et les lettres d'amour (ou cadeaux) celui du gâteau.
  L'organisation des cadenas publics reste inchangée, et il ne reste qu'à trouver une motivation pour les différentes étapes de l'histoire.
  Par exemple, l'empoisonnement peut être une vengeance de la famille de Juliette, tandis que les livraisons d'Isabelle à de multiples clients sont l'analogue du fait que Juliette utilise le même protocole pour communiquer avec sa famille.
  Enfin, la justification que le protocole \versionlab{3} soit public (l'analogue du fait qu'Isabelle l'utilise pour tous ses clients, dont le livreur) peut être que le protocole est conçu et proposé à tous par l'organisation de cadenas publics, de peur de perdre ses clients à cause des risques d'empoisonnement.
  Il est ainsi possible de dérouler les mêmes ateliers de conception des protocoles \versionlab{1} à \versionlab{4}.
  Pour les animateurs ayant besoin de ressources graphiques, la Figure~\ref{fig:romeo-juliette} compile des illustrations de cette variante sous licence Creative Commons (CC-BY-SA).

  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{subfigure}[h]{0.4\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{files/07b-protocol-bis.pdf}
      \caption{Protocole \versionlab{1}}
    \end{subfigure}
    \hfill 
    \begin{subfigure}[h]{0.4\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{files/07d-public-lock-bis.pdf}
      \caption{Protocole \versionlab{2}}
    \end{subfigure}

    \begin{subfigure}[h]{0.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{files/07c-attack-bis.pdf}
      \caption{Attaque sur \versionlab{1}}
    \end{subfigure}

    \begin{subfigure}[h]{0.4\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{files/07e-poison-bis.pdf}
      \caption{Attaque sur \versionlab{2}}
    \end{subfigure}
    \hfill 
    \begin{subfigure}[h]{0.4\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{files/07f-challenge-bis.pdf}
      \caption{Protocole \versionlab{3}}
    \end{subfigure}
    \caption{Diverses illustrations pour la variante ``\emph{Roméo et Juliette}''}
    \label{fig:romeo-juliette}
  \end{figure}

  
